<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE xml>
<article xmlns="http://cms.algorythm.de/common/CMS"
		title="MDSD und DSLs">
	<img src="/files/mdsd-dsls/ModelLanguage-example.png" title="Letter-Entität mit DAO in der 'ModelLanguage'" align="right" />
	<img src="/files/mdsd-dsls/ControllerLanguage-example.png" title="Beispielcode der 'ControllerLanguage'" align="right" />
	<p>
		Dem <a href="http://www.clean-code-developer.de/Roter-Grad.ashx#Don%C2%B4t_Repeat_Yourself_DRY_0">DRY-Prinzip</a> entsprechend gilt es Redundanzen in der Softwareentwicklung zu vermeiden und Architekturen einheitlich zu gestalten, um die Übersicht und Wartbarkeit zu gewährleisten und Zeit und Nerven der Entwickler zu schonen.
		Dennoch ist es auch in modernen Programmiersprachen wie Java oft nicht ohne Weiteres möglich alle Redundanzen zu vermeiden.
		Dies gilt besonders bei programmiersprachenübergreifenden Aufgaben wie dem Schreiben von Java-Hüllklassen für nativen oder JavaScript-Code aber auch für den Entwurf von <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Transferobjekt">Datentransferobjekten (DTO)</a> zu einem Entitätstyp.
		Soll eine Anwendung außerdem auf verschiedene Plattformen portiert oder sehr viele ähnliche Anwendungsfälle entworfen werden, so wird die selbe Funktionalität häufig mehrfach geschrieben.
		Die aus diesen Aufgaben hervorgehenden Redundanzen führen schnell zu Inkonsistenzen und sind fehleranfällig.
		<a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Modellgetriebene_Softwareentwicklung" title="Modellgetriebene Softwareentwicklung in der deutschen Wikipedia">Modellgetriebene Softwareentwicklung</a> mit <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Dom%C3%A4nenspezifische_Sprache" title="Domänenspezifische Sprache in der deutschen Wikipedia">Domänenspezifischen Sprachen (DSL)</a> verspricht Abhilfe für diese Probleme - aber zu welchem Preis?
		In meiner Bachelorarbeit, "Evaluierung der Modellgetriebenen Softwareentwicklung mit Xtext", ging ich dieser Frage am Beispiel des Xtext-Frameworks nach.
		Dabei entwickelte ich mehrere DSLs zur Modellierung von Create-Read-Update-Delete (CRUD)-Anwendungen und Transformationen dieser in Java EE EJBs, JPA-Entities und JSF-Ansichten.
		Meine Erkenntnisse aus dieser Arbeit werden im Folgenden zusammengefasst.
	</p>
	<h2>Modellgetriebene Softwareentwicklung (MDSD)</h2>
	<p>
		Um einmal entworfene Anwendungen auf viele Plattformen migrieren und auf tiefgreifende Technologieveränderungen reagieren zu können, ist in der MDSD ist das Modell der Code.
		Zu diesem Zweck wird das Modell in einer möglichst plattformunabhängigen DSL beschrieben.
		Mit Hilfe von Modell-zu-Modell- (M2M) und Modell-zu-Text/Code-Transformationen (M2T) wird schließlich in einem ein- oder mehrstufigen Verfahren aus dem Modell der Code für eine konkrete Plattform erzeugt.
		Mehrstufige Transformationen sind komplexer, aber bieten dafür mehr Anpassungsmöglichkeiten und sind plattformunabhängiger.
		Im Gegensatz dazu sind einstufige Transformationen weniger komplex, aber meist plattformabhängiger.
	</p>
	<p>
		Die Anpassung von Generat lässt sich meist nicht vermeiden. Dadurch entstehen Probleme:
		Es muss einerseits sichergestellt werden, dass bei erneuter Transformation die manuellen Anpassungen nicht überschrieben werden.
		Andererseits müssen auch Anpassungen im Modell mit dem manuell erzeugten Code funktionieren.
		Das Generation Gap Pattern löst dieses Problem durch durch Vererbung manueller Anpassungen bzw. nicht-generierter Artefakte von generierten Artefakten.
		Generierte Artefakte sollten außerdem nicht in einem <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Concurrent_Versions_System" title="Concurrent Versions System in der deutschen Wikipedia">CVS</a> versioniert werden. Dies lässt sich durch Verwendung eines separaten Quellverzeichnisses realisieren. 
	</p>
	<h2>Domänenspezifische Sprache (DSL)</h2>
	<p>
		Die meisten Entwickler arbeiten täglich mit DSLs.
		Im Gegensatz zu einer <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/General_Purpose_Language" title="General Purpose Language in der deutschen Wikipedia">General Purpose Language (GPL)</a> wie Java, einer Programmiersprache zur Entwicklung allgemeiner Anwendungen, ist eine DSL auf eine bestimmte Domäne zugeschnitten.
		Elemente dieser Domäne können damit sehr kompakt und ohne Redundanzen beschrieben werden.
		Allgemeine Anwendungen außerhalb der Domäne lassen sich damit jedoch nicht oder nur sehr umständlich realisieren.
		Domänen lassen sich häufig auch in mehrere Teildomänen und entsprechende DSLs unterteilen.
	</p>
	<p>
		Es ist zwischen internen und externen DSLs zu unterscheiden.
		Eine interne DSL wird eingebettet in eine sogenannte Hostsprache entworfen.
		Sie ist daher nur eine Programmbibliothek, deren Methoden jedoch so geschrieben sind, dass sie mit den Ausdrucksmöglichkeiten der Hostsprache möglichst deklarativ und übersichtlich aufgerufen werden können.
		Dies wird typischer Weise u.A. mit Hilfe von <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Fluent_Interface" title="Fluent interface in der deutschen Wikipedia">Fluent Interfaces</a> und <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Method_chaining" title="Method Chaining in der englischen Wikipedia">Method Chaining</a> realisiert.
		Besonders sinnvoll ist dies mit Hostsprachen wie Ruby oder Groovy, in denen beispielsweise Klammern weggelassen werden können.
		Interne DSLs lassen sich zwar leicht entwerfen und profitieren von den bestehenden Werkzeugen der Hostsprache, sind aber an die Plattform(en) und Syntax ihrer Hostsprache gebunden.
		Externe DSLs dagegen unterliegen diesen Beschränkungen nicht. Die maßgeschneiderten Werkzeuge müssen jedoch erst aufwändig entwickelt und von den Benutzern erlernt werden.
		Als Beispiele für interne DSLs seien <a href="https://www.chef.io/" title="Chef-Webseite">chef</a> (Hostsprache: Ruby) und <a href="http://www.gradle.org/" title="Gradle-Webseite">Gradle</a> (Hostsprache: Groovy) genannt.
	</p>
	<p>
		Neben internen und externen DSL existieren zwei weitere Unterteilungen: Sogenannte horizontale und vertikale sowie textuelle und grafische DSLs.
		Horizontale DSLs sind technologieorientiert und werden zur Beschreibung bestimmter Bereiche einer Anwendungsarchitektur wie beispielsweise von Entitäten und DTOs verwendet.
		Vertikale DSLs dagegen dienen der Beschreibung von Konfigurationsdateien oder Geschäftsregeln durch Benutzer und enthalten meist ausschließlich Begriffe der Domäne.
		Ein Beispiel für eine sehr bekannte textuelle DSL ist <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Cascading_Style_Sheets" title="Cascading Style Sheets in der deutschen Wikipedia">CSS</a>.
		Die <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Unified_Modeling_Language" title="Unified Modeling Language in der deutschen Wikipedia">UML</a> ist eine ebenfalls sehr bekannte grafische DSL.
	</p>
	<h2>Das Xtext Language Development Framework</h2>
	<p>
		<a href="http://www.eclipse.org/Xtext/">Xtext</a> ist ein auf dem Eclipse Modeling Framework (EMF) basierendes Language Development Framework.
		Mit Xtext lassen sich sowohl externe textuelle DSLs als auch umfangreiche GPLs entwickeln. Für den Einsatz in der MDSD ist es gut geeignet.
		Unter Eingabe einer EBNF-artigen Grammatik, aus der auch das Metamodell abgeleitet werden kann, generiert Xtext eine vollständige sprachspezifische IDE.
		Die Verwendung von Ecore als Metamodell erlaubt die Integration von Xtext-DSLs mit vielen anderen Technologien.
		Nahezu jedes Detail der generierten Sprache und IDE kann dank des Generation Gap Patterns und <a href="https://github.com/google/guice">Google Guice</a> manuell angepasst werden.
		Das Xtext-Projekt umfasst bereits die zwei DSLs <a href="http://wiki.eclipse.org/Xbase">Xbase</a> und <a href="http://www.eclipse.org/xtend/">Xtend</a> sowie das JVM-Typsystem, die in eigenen DSLs verwendet werden können.
	</p>
	<p>
		<b>Xbase</b> ist eine Basissprache, die grundlegende imperative Programmierausdrücke definiert und einen Generator für Java-Code mitbringt.
		Xbase ist jedoch stark plattformabhängig von und besitzt starke Ähnlichkeit zu Java.
		Es kann sogar mit bidirektionaler Abhängigkeit zu Java-Code verwendet werden.
		Des Weiteren ist Xbase durch die Groovy-Syntax geprägt und lässt sich dadurch kompakter schreiben als Java-Code.
		Xbase-basierte DSL-Modelle werden grundsätzlich in zwei Stufen zu Java-Code transformiert:
		Zunächst wird aus dem eigenen Modell das JVM-Modell abgeleitet und dieses schließlich zu Java-Code transformiert.
		Bei der Ableitung des JVM-Modells ist es bereits möglich Generatoren für Methodenkörper im finalen Java-Code zu registrieren, wodurch die Entwicklung deutlich vereinfacht wird.
	</p>
	<p>
		<b>Xtend</b> ist eine vollwertige GPL und erweitert Xbase um alle Java-Konzepte und einiges mehr wie Rich-Strings und Dispatch-Methods.
		Durch diese zusätzlichen Konzepte eignet sich Xtext besonders zur Entwicklung von Modelltransformationen und Textgeneratoren.
		Xtext selbst ist zum Teil in Xtend geschrieben, wie es im Compilerbau üblich ist. 
		Mittlerweile ist Xtend sogar ein eigenständiges Eclipse-Plugin.
		Seit Xtend über <a href="http://blog.efftinge.de/2012/10/introducing-active-annotations.html">Active Annotations</a> verfügt, können durch die Bindung von Code-Generatoren an Xtend-Annotationen mit wenig Aufwand Xtend-interne DSLs implementiert werden.
		Dies ist eine einfache Möglichkeit das DRY-Prinzip sogar beispielsweise bei der Erzeugung von Gettern und Settern einzuhalten und Code dadurch sauberer zu gestalten, ohne eine eigene externe DSL dafür entwerfen zu müssen.
	</p>
	<h2>Fazit</h2>
	<p>
		In der MDSD ist das <b>Modell Zentrum jeglicher Änderung</b>.
		Alle Redundanzen können mit einer DSL beseitigt werden und es gibt keine Inkonsistenz zwischen der Dokumentation und dem Code.
		Die Reinheit der Architektur ist durch die einheitliche Code-Generierung garantiert.
	</p>
	<p>
		Die <b>Softwarequalität</b> ist von der Präzision der Definition der Sprachsemantik und von der Generatorimplementierung abhängig.
		DSL, Generatoren und Generat müssen getestet werden, um hohes Qualitätsmaß erreichen zu können.
		Test-Stubs können jedoch ebenfalls generiert werden.
	</p>
	<p>
		<b>Xtext ist besonders geeignet</b> zur Entwicklung von Java-basierten DSLs.
	</p>
	<p>
		<b>Dennoch sehr aufwändig</b> gestaltet sich die eigene Entwicklung externer DSLs für die MDSD.
		Bis eine DSL und ihre Generatoren für eine bestimmte Art von Produkt richtig ausgereift sind, bedarf es vieler Entwicklungsiterationen.
		Die Entwicklung von Produkten mit einer halbfertigen DSL wird durch das Auftreten neuer Anforderungen in der DSL und der eingeschränkten Möglichkeiten der DSL-Benutzer tendenziell verzögert.
		Erst eine richtig ausgereifte DSL mit einem für eine bestimmte Plattform ausgereiften Generator spart Zeit und Kraft.
	</p>
	<p>
		Die <b>MDSD ist sinnvoll, wenn</b> man mehrere Produkte der gleichen <b>Softwarefamilie</b> entwickelt, das Softwareprodukt besonders <b>viele ähnliche Anwendungsfälle</b> enthält oder besonders <b>aufwändig zu entwickeln</b> ist und seine Architektur über einen langen Zeitraum vielen <b>technologischen Veränderungen standhalten</b> muss.
	</p>
	<p>
		<b>Xtends Active Annotations</b> ermöglichen die einfache Integration von Code-Generatoren.
		Xtend kann dadurch auch die Arbeit an kleinen Projekten beschleunigen und als Alternative zu AOP-Implementierungen wie AspectJ oder Interceptors in Java EE verwendet werden. 
	</p>
</article>