<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE xml>
<article xmlns="http://cms.algorythm.de/common/CMS"
		title="Travel Ant">
			<img src="/files/travel-ant/travel-ant.png" title="Travel Ant Screenshot" align="right" />
			<p>
				Das <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Problem_des_Handlungsreisenden" title="Problem des Handlungsreisenden in der deutschen Wikipedia">Problem des Handlungsreisenden</a> <i>(engl. Traveling Salesman Problem (TSP))</i> ist ein kombinatorisches Optimierungsproblem.
				Es handelt sich dabei um die Findung der kürzesten Route durch eine Menge von Orten und Rückkehr zum Ausgangspunkt.
				Dieses Problem ist <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/NP-Vollst%C3%A4ndigkeit" title="NP-Vollständigkeit in der deutschen Wikipedia">NP-vollständig</a>, da die Kombination aller möglichen Routen um alle Orte nicht deterministisch in Polynomialzeit möglich ist.
				In anderen Worten können Probleme dieser Klasse mit zunehmender Problemmenge auch nicht auf modernen Rechnern zeitnah deterministisch gelöst werden.
				Stattdessen werden <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Heuristik" title="Heuristik in der deutschen Wikipedia">Heuristiken</a>, Annäherungen an die ideale Lösung, zur Berechnung herangezogen.
				<a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Ameisenalgorithmus" title="Ameisenalgorithmus in der deutschen Wikipedia">Ameisenalgorithmen</a> <i>(engl. ant colony optimization (ACO))</i> sind Metaheuristiken, die zur Lösung dieser Klasse von Problemen verwendet werden können und bedienen sich einer natürlichen Analogie.
			</p>
			<p>
				Die Wegfindung der Ameisen ist eines der vielen Wunder der Natur.
				Ameisen errichten ihre Ameisenstraßen meist auf einem nahezu optimalen Weg zwischen ihrem Bau und einer Futterquelle,
				obwohl eine einzelne Ameise keine Übersicht über das Gelände erlangen kann.
				Zur Findung der richtigen Wege hinterlassen Ameisen eine flüchtige Spur aus <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Pheromon" title="Pheromon in der deutschen Wikipedia">Pheromon</a>, die viele Artgenossen dazu bewegt, ihr zu folgen.
				Je mehr Ameisen sich auf einem Weg bewegen, umso mehr Pheromon befindet sich dort und je mehr Pheromon sich auf dem Weg befindet, umso wahrscheinlicher ist es, dass ihm mehr Ameisen folgen.
				Die optimale Route einer Ameisenstraße entsteht dadurch, dass eine Ameise, die den schnellsten Weg zu einer Futterquelle gefunden hat, auch am schnellsten zurückkehren und ihre Pheromonspur dabei auffrischen kann.
			</p>
			<p>
				Analog zu den Ameisen nähert sich ein Ameisenalgorithmus in mehreren Iterationen der optimalen Lösung. Häufig wird schon nach wenigen Iterationen ein akzeptables Ergebnis erreicht.
				Der Problemraum wird als Graph abgebildet.
				Pro Kante wird analog zu dem Pheromon ein mit 0 initialisierter Wert gespeichert.
				In jeder Iteration werden n Routen bzw. Kreise berechnet, wobei n als Anzahl der Ameisen zu verstehen ist.
				Ein Route enthält jeden Knoten genau einmal. Der Startknoten für jede Route wird zufällig gewählt.
				Bei der Kreiskonstruktion wird der nächste Knoten zufällig aus der Menge möglicher Nachbarn gewählt.
				Dabei wird mit einer hohen Wahrscheinlichkeit der Knoten gewählt, zu dem vom aktuellen Knoten ausgehend eine Kante mit einem hohen Wert existiert.
				Am Ende jeder Iteration wird der Pheromonwert jeder Kante jedes besuchten Kreises entsprechend der Kreisgröße inkrementiert, so dass Kanten kleinerer Kreise eine höhere Wertigkeit erlangen als solche größerer.
				Besonders interessant ist die Tatsache, dass sich der Graphzustand dynamisch verändern kann, der Algorithmus die Lösung fortwährend anpasst und dabei für jede neue Lösung tendenziell weniger Zeit als für die erste Lösung benötigt.
			</p>
			<p>
				Im Rahmen des Kurses "Multimedia Engineering 1" des dritten Semesters des Studiengangs Medieninformatik Bachelor an der <a href="http://www.beuth-hochschule.de" title="Hochschulseite">Beuth Hochschule für Technik Berlin</a> entwarf ich gemeinsam mit meinem Kommilitonen Igor Marijanovic eine Infotainment-Anwendung zum Ameisenalgorithmus in ActionScript 3.
				Darin wird der Ameisenalgorithmus und seine Optimierungen erläutert und in einem Spiel der Ameisenalgorithmus im wahrsten Sinne des Wortes demonstriert:
				Ameisen müssen einen Weg um alle Futterquellen finden. Der Spieler kann initial auf die Ameise wetten, die insgesamt die geringste Strecke zurücklegt.
				Futterquellen können zur Laufzeit versetzt und die Animationsgeschwindigkeit angepasst werden.
			</p>
			<h2>Pseudocode</h2>
			<p>
				Der für diese Anwendung verwendete Ant System (AS)-Algorithmus wurde der Arbeit "<a href="http://www.swarm-bots.org/~mdorigo/HomePageDorigo/thesis/master/DarquennesMASTER.pdf">Implementation and Applications of Ant Colony Algorithms</a>" von Denis Darquennes (2005) entnommen.
				Der Pseudocode wird im Folgenden gezeigt.
			</p>
			<h3>Datenstrukturen</h3>
			<code>
structure Ant // einzelne Ameise
		integer tour_length // aktuelle Tourlänge
		integer tour[n+1]   // aktueller Weg der Runde
		boolean visited[n]  // besuchte Probleme
end-structure
			</code>
			<h3>Variablen</h3>
			<code>
ProblemNode problem[n]  // Problemknoten; Liste der zu behandelnden Problempunkte; Städte
integer dist[n][n]      // Weglänge zwischen den Problempunkten
integer nn_list[n][n]   // Matrix mit einer Liste von nahen Nachbarn für jeden Problempunkt
real pheromone[n][n]    // Pheromonmatrix
choice_info[n][n]       // aus Weglänge, Pheromonwertigkeit und beliebigen Exponenten
                        //   ALPHA und BETA verrechneter Entscheidungswert für jeden Weg
Ant ant[m]              // Liste der Ameisen
			</code>
			<h3>Methoden</h3>
			<h4>Hauptmethode zum Start des Algorithmus</h4>
			<code>
procedure ACOMetaheuristicMain()
	InitializeData()
	while (termination condition not met) do
		constructAntsSolutions()
		updatePheromoneMatrix()
	end-while
end-procedure
			</code>
			<h4>Initialisierung der Daten</h4>
			<code>
procedure InitializeData()
	computeDistancesBetweenProblems()
	computeNearestNeighborLists()
	computeChoiceInformation()
	initializeAnts()
	initializeParameters()
	initializeStatistics()
end-procedure
			</code>
			<h4>Konstruktion einer Tour für jede Ameise pro Runde</h4>
			<code>
procedure ConstructAntsSolutions()
	for k = 1 to m do
		for i = 1 to n do
			ant[k].visited[i] = false
		end
	end-for
	step = 1
	for k = 1 to m do
		r = random(0, n)
		ant[k].tour[step] = r
		ant[k].visited[r] = true
	end-for
	while (step &lt; n)
		step = step + 1
		for k = 1 to m do
			NeighborListAsDecisionRule(k, step)
		end-for
	end-while
	for k = 1 to m do
		ant[k].tour[n + 1] = ant[k].tour[1]
		ant[k].tour_length = ComputeTourLength(k)
	end-for
end-procedure
			</code>
			<h4>Auswählen des Wahrscheinlichsten nächsten Nachbarn</h4>
			<code>
procedure chooseNearestNeighbor(k, i)
// sucht einen Weg aus der nn_list des letzten besuchten Problemknoten
	input k // Ameisenindex
	input i // Konstruktionsschritt der Tour
	c = ant[k].tour[i - 1]
	sum_probabilities = 0.0
	for j = 1 to nn do
		if ant[k].visited[nn_list[c][j]] then
			selection_probability[j] = 0.0
		else
			selection_probability[j] = choice_info[c][nn_list[c][j]]
			sum_probabilities = sum_probabilities + selection_probability[j]
		end-if
	end-for
	if (sum_probabilities = 0.0) then
		// suche global, da keinen noch nicht besuchten in nn_list[c] gefunden
		chooseBestNext(k, i)
	else
		r = random(0, sum_probabilities)
		j = 1
		p = selection_probability[j]
		while (p &lt; r) do
			j = j + 1
			p = p + selection_probability[j]
		end-while
		ant[k].tour[i] = nn_list[c][j]
		ant[k].visited[nn_list[c][j]] = true
	end-if
end-procedure

procedure chooseBestNext(k, i)
	input k // Ameisen Index
	input i // Konstruktionsschritt der Tour
	v = 0.0
	c = ant[k].tour[i - 1]
	for j = 1 to n do
		if not ant[k].visited[j] and choice_info[c][j] &gt; v then
			// Problemknoten, dessen Weg den höchsten Entscheidungswert
			// besitzt und noch nicht besucht wurde
			nc = j
			v = choice_info[c][j]
		end-if
	end-for
	ant[k].tour[i] = nc
	ant[k].visited[nc] = true
end-procedure
			</code>
			<h4>Aktualisierung der Pheromonmatrix am Ende jeder Runde</h4>
			<code>
procedure UpdatePheromoneMatrix()
	// gesamte Pheromonmatrix verdunstet um einen konstanten
	// Faktor f {0,...,1}, z.B. f=0.1
	for i = 1 to n do
		for j = 1 to n
			if i != j
				pheromone[i][j] = pheromone[i][j] * f
			end-if
		end-for
	end-for
	// jede Ameise deponiert mehr oder weniger Pheromone,
	// je nach Kürze des Weges
	for k = 1 to m do
		depositPheromones(k)
	end-for
	// neue Berechnung der Entscheidungswerte für jeden Weg
	computeChoiceInformation()
end-procedure
			</code>
			<h2>Links</h2>
			<ul>
				<li><file src="/files/travel-ant/travel-ant-demo/Main.html" title="Travel Ant Demo" /></li>
				<li><file src="/files/travel-ant/TravelAntUI.zip" title="Travel Ant Source" /></li>
				<li><file src="/files/travel-ant/travel-ant-konzept.pdf" title="Travel Ant Konzept" /></li>
			</ul>
</article>